---
title: "[閱讀筆記]異數"
date: 2017/10/22 17:10:46
tag:
  - 閱讀筆記
---

# 心得小結(2017.一讀)
作者認為成功的主要原因是優勢的累績與努力，
我們常說時間花在哪裡，成就就在哪裡，
但是許多傑出的例子(莫札特與比爾。蓋茲)， 
除了努力外，還有幸運的(?)際遇，
在很小的時候就開始邁向傑出，
這讓我想到福原愛;從小就接觸桌球又有母親(導師)親自調校，
但作者最終歸向時代與文化，兩個不可控的因素。
努力只能讓你成為比一般人好的人，
而加上際遇(時代與文化)，才能成為傑出(ex:世界前100之類)，
相比「我比別人更認真-刻意練習．讓自己發光」，
**我**書比較強調導師與信念(熱情)的重要性，
而**異數**比較偏向命定論。

並沒有很推薦，但是書中的馬太效應，
以及透過學習別的語言來改變文化帶來的**業**，
值得反思 .


# 筆記
## ch1 好上加好的馬太效應 
1. 成功是優勢的累積
2. 我們把成功與個人特質畫上等號，其他人因而失去出頭的機會。  
我們制定出來的規則反而壓抑成就，我們太早宣布某些人是失敗者。  

## ch2 一萬個小時的努力
1. 他們的成功不完全是自已打造出來的，也是他們生長的時代造就的。

## ch3 天才的迷思
## ch4 天才的迷思．II
- 才智和成就沒有絕對關係
- 抽象智能與實用智能
	- 實用智能:社交常識與處事能力(後天習得，家庭)，知道在什麼時候用什麼方式以及說什麼，以達到最大效果
- 階級的文化優勢
	- 勞動階級和貧窮人家的孩子，保守不信任別人，厭惡權威，拙於交際

*feedback:* 
1. 千里馬常有，伯樂不常有。
2. 我是勞動階級和貧窮人家的孩子
3. 人脈的重要性。
4. 如何與權威人士交際？

## ch5 猶太律師的啟示
1. 什麼都作，有生意上門就好了
2. 機會其實是隱藏在逆境當中
3. 你的父母是做什麼的，和你日後的成就大有關係
4. 只要夠聰明就夠了


*feedback*
1. [七年級最慘的是哪一年次？](https://www.evernote.com/shard/s36/sh/79c0d125-1dc3-4a7e-aa46-5264b223d29d/d8bcb5338bbbf4fe)
2. 生逢其時 vs 生不逢時


## ch 6 以血還血
## ch 7 空中危機
1. 文化的影響
2. 以大韓航空空難為例-文化的包袱
3. 用語言改變文化的包袱(ex:英文)

## ch 8 稻米文化與數學能力
## ch 9 知識力學校
## 後記 從牙買加到加拿大
1. 亞洲數字發音較有規則且合乎邏輯
2. 成功者的共通點就是努力

## 書單
1. 意外的百萬富翁(Jobs 傳記)

## 其它
1. 廖月娟的翻譯很不錯，感覺不出來是在讀外國人寫的書。
2. [台灣財富排名690萬人是月光族230萬人有超3千萬資產](https://www.mobile01.com/topicdetail.php?f=291&t=5107472)

(fin)